深圳辦比賽疑未報關 被當走私扣查 200鬥魚佳麗死光 港搞手拒解釋犯眾怒

2018年12月29日

深圳辦比賽疑未報關 被當走私扣查
200鬥魚佳麗死光
港搞手拒解釋犯眾怒

搞手阿蘇疑因未做足批文致逾200條鬥魚慘死。
受訪者提供圖片

【魚樂生悲】

有一種魚叫「鬥魚」，香港人叫牠做「彩雀」，顧名思義，其外形色彩繽紛，體態艷麗，但美麗外貌卻掩蓋不了好勇鬥狠的本質。彩雀魚又名五彩搏魚、遏羅鬥魚，以前坊間會將兩條彩雀魚放在同一魚缸內，中間隔着一塊玻璃片，兩條魚互相對峙時，鰓鰭會完全豎起，威武異常。這時候，鬥魚人會突然將玻璃片抽起，兩魚隨即「埋牙」打個你死我活，牠們會嘴對嘴互咬，身體互相捲纏在一起，或追咬對方的魚鰭至遍體鱗傷，直至敗陣一方「巡缸」而逃。

不過，近年鬥魚方式文明了，由埋身肉搏變成爭妍鬥麗，更有愛好者成立鬥魚總會舉辦「選美」，令人對鬥魚有另一番觀感；不過，今年一場鬥魚選美大賽卻出了事，令200多條「佳麗」無辜被犧牲了！

記者：金敏琍 謝頌昕 徐雲庭

相關新聞：武鬥改良文鬥 勇士變身佳麗

鬥魚運送時會被放入膠袋內；上圖及下圖鬥魚為9月慘死的兩條「佳麗」。

近年鬥魚比賽在本港日漸普及，今年9月香港鬥魚總會舉辦一場在深圳舉行的比賽，吸引本港及東南亞參賽者派出逾200條鬥魚「佳麗」參賽，豈料疑因活動負責人未依法報關，結果200多條鬥魚被內地海關以涉嫌走私為由扣查多時，最終全部枉死，包括價值逾萬元名貴品種，令參賽者傷心不已。業界人士斥事件令本港鬥魚活動聲譽受損，有苦主希望為枉死的愛魚取回公道，指會考慮訴諸法律途徑追討。

近年不乏年輕人及女性鬥魚玩家。受訪者提供圖片

有外國參賽者震怒擬興訟

據稱，香港鬥魚總會舉辦的鬥魚大賽2018，原定9月7至9日在深圳一酒店舉行，並吸引本港及東南亞大批魚商及愛好者派出逾200條鬥魚參賽，活動搞手是該會一名叫「阿蘇」的成員，未料阿蘇於9月8日晚上突然在網上宣佈，指因參賽鬥魚未能準時到達會場，比賽被迫取消。當時有參賽魚商質疑負責帶魚到深圳的阿蘇，因沒依法為參賽魚申請「水族活體通關證書」，而令逾200條鬥魚被視為非法走私遭海關扣留，更批評阿蘇在參賽魚於深圳被扣關後，未有即時向苦主交代事件。

三日後阿蘇終在fb以香港鬥魚大賽的名義向參賽者以及其他地區的鬥魚總會道歉，並承認自己準備不足及沒與參賽魚商好好溝通致發生事故。他未有透露逾200條鬥魚的下場，但苦主稱鬥魚已全部死亡，不少外國參賽者震怒，指會追究責任及考慮興訟討回公道。

陳金龍是新加坡資深鬥魚玩家，9月時他與數名新加坡朋友合共將近百條鬥魚交託阿蘇參賽，陳佔五條，價值近萬元，豈料痛失愛魚，「都未幫心愛鬥魚影相就死晒」。他聲稱有主辦者事前曾拍心口表示已辦好過關批文，所以他和朋友才會信任對方交出百多條魚參賽，未料竟是謊言：「啲魚死咗好可惜，唔係錢嘅問題，係好心痛！」他指新加坡很多玩鬥魚的朋友自從「慘劇」發生後，對中港鬥魚比賽已信心全失。陳金龍透露約兩個月前，阿蘇終主動到新加坡向鬥魚玩家道歉，但他只賠償苦主約一半損失，令部份人不滿。

相關新聞：15歲年輕苦主 失愛魚留陰影

最近在香港一比賽中獲得全場總冠軍的鬥魚，色彩鮮艷。

本港另一鬥魚會「香港國際鬥魚會」主席鄧智丰則表示，據悉這次慘劇涉及約30個來自東南亞及香港苦主，有指國際鬥魚協會內部已初步作出裁決，「以我所知初步判咗（犯錯的鬥魚會）三年內唔可以再做裁判，可能三年內唔可以搞比賽」。鄧又指每條參賽鬥魚一般會被封入一個透明膠袋內，並會適當加入安眠藥，令魚睡着後安全送往目的地再放入魚缸，但魚在密封膠袋內一般僅可生存約三天，若長時間被困袋內肯定會死亡，死因包括缺氧或水中累積毒素（排泄物）過多。

今次事件震撼鬥魚界，亦令部份東南亞玩家對香港賽事失去信心，像「香港國際鬥魚會」近日剛在港舉辦了另一場國際性比賽，鄧智丰直言參賽鬥魚數量較預期的大減近半。記者曾聯絡被指是罪魁的活動搞手，即香港鬥魚總會負責人阿蘇，但他多次推說不方便，拒絕回應查詢。至於國際鬥魚協會則表示，得知有一批鬥魚被中國海關扣押，最終令比賽取消，而該批魚亦因而死亡，故已就事件定下裁決。但由於有關人士正就裁決申請上訴，故暫時不會披露裁決內容。

玩鬥魚價格親民

【話你知】鬥魚的優點是價格親民，入場費低，廉價鬥魚由數十元至數百元都有，加上養殖工具簡單，只需一個小膠箱及魚糧即可，因鬥魚懂得自行浮上水面呼吸，故毋須購置昂貴的大型濾水裝置或氣泵，較適合香港狹小居住環境。香港國際鬥魚會幹事Dennis稱：「其實飼養好簡單，養鬥魚只係需要好平嘅缸，喺金魚街買啲幾十蚊一個嘅細魚缸仔即可……但養鬥魚其實需要加一啲海鹽，如果再專業少少可以買埋啲葉，咁就OK！」

下一則
下一則
武鬥改良文鬥 勇士變身佳麗

武鬥改良文鬥 勇士變身佳麗
15歲年輕苦主 失愛魚留陰影

比支那狗海關清蒸食哂？

果幾條女明明係19model黎